'\" te
.\" Copyright 2006 Sun Microsystems, Inc. All rights reserved. ライセンス契約の条件に応じて使用できます。
.TH libschost.so.1 1 "2006 年 1 月 6 日" "Sun Cluster 3.2" "ユーザーコマンド"
.SH 名前
libschost.so.1 \- 物理ホスト名の代わりに論理ホスト名を提供する共有オブジェクト物理ホスト名の代わりに論理ホスト名を提供する共有オブジェクト
.SH 形式
.LP
.nf
\fBlibschost.so.1\fR 
.fi

.SH 機能説明
.sp
.LP
\fBlibschost.so.1\fR 共有オブジェクトが提供する機能を使用すると、起動対象プロセスおよびその子孫に対して物理ホスト名を選択的に構成できます。
.sp
.LP
Sun Cluster 環境では、アプリケーションはフェイルオーバーまたはスイッチオーバー後、同一ホスト名へのアクセスを試みることがあります。このフェイルオーバーまたはスイッチオーバーは、フェイルオーバーまたはスイッチオーバー後、物理ホスト名が変更されているため失敗します。そのような場合、アプリケーションデータサービスは \fBlibschost.so.1\fR 共有オブジェクトを使用すると、物理ホスト名の代わりに論理ホスト名をアプリケーションに提供できます。
.sp
.LP
\fBlibschost.so.1\fR を有効にするには、\fB SC_LHOSTNAME\fR 環境変数のほかに次の 2 つの環境変数も設定する必要があります。
.sp
.in +2
.nf
LD_PRELOAD_32=$LD_PRELOAD_32:/usr/cluster/lib/libschost.so.1
LD_PRELOAD_64=$LD_PRELOAD_64:/usr/cluster/lib/64/libschost.so.1
.fi
.in -2

.sp
.LP
\fBLD_PRELOAD_32\fR と \fBLD_PRELOAD_64\fR の両方の環境変数を設定すると、\fBlibschost.so.1\fR 共有オブジェクトは 32 ビットおよび 64 ビットアプリケーションの両方で動作します。
.SH セキュリティ
.sp
.LP
実行時リンカーがアクセスするデフォルトの信頼できるディレクトリは、32 ビットオブジェクトの場合は \fB/usr/lib/secure\fR、64 ビットオブジェクトの場合は \fB/usr/lib/secure/64\fR です。セキュリティ保護されたアプリケーションで \fBlibschost.so.1\fR 共有オブジェクトを使用する場合は、\fBlibschost.so.1\fR 共有オブジェクトに信頼できるディレクトリからアクセスする必要があります。
.sp
.LP
これを行うには、32 ビットアプリケーションの場合は \fB/usr/cluster/lib/libschost.so.1\fR から \fB/usr/lib/secure/libschost.so.1\fR、64 ビットアプリケーションの場合は \fB/usr/cluster/lib/64/libschost.so.1\fR から \fB/usr/lib/secure/64/libschost.so.1\fR へのシンボリックリンクをそれぞれ作成します。
.sp
.LP
これらのシンボリックリンクの作成後、\fBLD_PRELOAD_32\fR および \fBLD_PRELOAD_64\fR 環境変数で \fBlibschost.so.1\fR 共有オブジェクトを、信頼できるディレクトリから使用します。
.sp
.LP
また、\fBcrle\fR コマンドを使用して、セキュリティ保護されたアプリケーションの信頼できるディレクトリを追加したり変更したりすることもできます。\fBcrle\fR(1) のマニュアルページを参照してください。
.SH 環境
.sp
.LP
プリロードが終わったら、\fBlibschost.so.1\fR 共有オブジェクトは次の環境変数を読み、それをホスト名として返します。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBSC_LHOSTNAME=\fIhostname \fR\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
\fBSC_LHOSTNAME\fRでは、論理ホスト名を指定します。指定したホスト名は、起動対象および子孫のすべてのプロセスで利用できます。
.sp
\fIhostname\fR 値は、\fB MAXHOSTNAMELEN\fR の文字数以下とすることができます。定数 \fBMAXHOSTNAMELEN\fR は、\fBnetdb.h\fR ヘッダーファイル内で 256 文字として定義されています。
.RE

.SH 使用例
.LP
\fB例 1 \fRC の実行時における論理ホスト名の設定
.sp
.LP
次の例の C コードでは、論理ホスト名を使用してホスト名を設定しています。この例には、Sun Cluster 関数 \fBscds_get_rs_hostnames()\fR に対する呼び出しと Sun Cluster データ構造 \fBscds_handle_t\fR および \fBscds_net_resource_list_t\fR に対する参照が含まれています。

.sp
.LP
\fBscds_get_rs_hostnames()\fR 関数は、リソースによって使用されるホスト名のリストを提供します。このコードは、このリスト内の先頭のホスト名の値を環境変数 \fBSC_LHOSTNAME\fR に割り当てます。

.sp
.LP
次のコードの実行後に起動されるアプリケーションは、物理ホスト名ではなく論理ホスト名を取得します。

.sp
.in +2
.nf
    /* 13 bytes to hold "SC_LHOSTNAME=" string */
   #define HOSTLENGTH (MAXHOSTNAMELEN + 13)

   /* 14 bytes to hold "LD_PRELOAD_XX=" string */
   #define PATHLENGTH (MAXPATHLEN + 14)

   char lhostname[HOSTLENGTH], ld_32[PATHLENGTH], \e
        ld_64[PATHLENGTH];

   scds_get_rs_hostnames(scds_handle, &snrlp);
   if (snrlp != NULL && snrlp->num_netresources != 0) {
       snprintf(lhostname, HOSTLENGTH, "SC_LHOSTNAME=%s", \e
           snrlp->netresources[0].hostnames[0]);
       putenv(lhostname);
   }

   /* Setting LD_PRELOAD_32 environment variable */
   if (getenv("LD_PRELOAD_32") == NULL)
       snprintf(ld_32, PATHLENGTH, "LD_PRELOAD_32="
           "/usr/cluster/lib/libschost.so.1");
   else
       snprintf(ld_32, PATHLENGTH, "LD_PRELOAD_32=%s:"
           "/usr/cluster/lib/libschost.so.1", \e
            getenv("LD_PRELOAD_32"));

   putenv(ld_32);

   /* Setting LD_PRELOAD_64 environment variable */
   if (getenv("LD_PRELOAD_64") == NULL)
       snprintf(ld_64, PATHLENGTH, "LD_PRELOAD_64="
           "/usr/cluster/lib/64/libschost.so.1");
   else
       snprintf(ld_64, PATHLENGTH, 
           "LD_PRELOAD_64=%s:/usr/cluster/lib/"
           "64/libschost.so.1", getenv("LD_PRELOAD_64"));

   putenv(ld_64);
.fi
.in -2

.LP
\fB例 2 \fRシェルコマンドによる実行時の論理ホスト名の設定
.sp
.LP
次の例のシェルコマンドでは、\fBgethostnames\fR コマンドを使用し論理ホスト名によってホスト名をアプリケーションデータサービスで設定する方法を示しています。\fBgethostnames\fR コマンドは次の引数を取ります。

.RS +4
.TP
.ie t \(bu
.el o
\fB-R\fR \fIresource-name\fR
.RE
.RS +4
.TP
.ie t \(bu
.el o
\fB-G\fR \fIresourcegroup-name\fR
.RE
.RS +4
.TP
.ie t \(bu
.el o
\fB-T\fR \fIresourcetype-name\fR
.RE
.sp
.LP
\fBgethostnames\fR コマンドは、該当するリソースと関連付けられているすべての論理ホスト名をセミコロン (;) で区切って返します。このコマンドは、このリスト内の先頭のホスト名の値を環境変数 \fBSC_LHOSTNAME\fR に割り当てます。

.sp
.in +2
.nf
phys-schost-1$ LD_PRELOAD_32=$LD_PRELOAD_32:/usr/cluster/lib/libschost.so.1
phys-schost-1$ LD_PRELOAD_64=$LD_PRELOAD_64:/usr/cluster/lib/64/libschost.so.1
phys-schost-1$ SC_LHOSTNAME=`/usr/cluster/lib/scdsbuilder/src/scripts/gethostnames \e
              -R nfs-r -G nfs-rg -T SUNW.nfs:3.1 |cut -f1 -d","`
phys-schost-1$ export LD_PRELOAD_32 LD_PRELOAD_64 SC_LHOSTNAME
.fi
.in -2
.sp

.LP
\fB例 3 \fRシェルコマンドによるセキュリティ保護されたアプリケーションの論理ホスト名の設定
.sp
.LP
次の例のシェルコマンドでは、論理ホスト名を設定しています。次のシェルコマンドの実行後に起動されるセキュリティ保護されたアプリケーションはすべて、物理ホスト名ではなく環境変数 \fBSC_LHOSTNAME\fR の値 (つまり、論理ホスト名) を取得します。

.sp
.in +2
.nf
phys-schost-1$ cd /usr/lib/secure
phys-schost-1$ ln -s /usr/cluster/lib/libschost.so.1 .
phys-schost-1$ cd /usr/lib/secure/64
phys-schost-1$ ln -s /usr/cluster/lib/64/libschost.so.1 .
phys-schost-1$ LD_PRELOAD_32=$LD_PRELOAD_32:/usr/lib/secure/libschost.so.1
phys-schost-1$ LD_PRELOAD_64=$LD_PRELOAD_64:/usr/lib/secure/64/libschost.so.1
phys-schost-1$ SC_LHOSTNAME=test
phys-schost-1$ export LD_PRELOAD_32 LD_PRELOAD_64 SC_LHOSTNAME
.fi
.in -2
.sp

.SH ファイル
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB/usr/cluster/lib/libschost.so.1\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
32 ビットアプリケーション用共有オブジェクトのデフォルトの格納先
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fB/usr/cluster/lib/64/libschost.so.1\fR\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
64 ビットアプリケーション用共有オブジェクトのデフォルトの格納先
.RE

.SH 属性
.sp
.LP
次の属性については、\fBattributes\fR(5)を参照してください。
.sp

.sp
.TS
tab() box;
cw(2.75i) |cw(2.75i) 
lw(2.75i) |lw(2.75i) 
.
属性タイプ属性値
_
使用可能SUNWscdev
_
インタフェースの安定性発展中
.TE

.SH 関連項目
.sp
.LP
\fBcrle\fR(1)、\fB cut\fR(1)、\fBhostname\fR(1)、\fB ld\fR(1)、\fBld.so.1\fR(1)、\fB proc\fR(1)、\fB uname\fR(1)、\fB exec\fR(2)、\fBsysinfo\fR(2)、\fB uname\fR(2)、\fBgethostname\fR(3C)、\fBputenv\fR(3C)、\fBsnprintf\fR(3C), \fBsystem\fR(3C)、\fB proc\fR(4)
.SH 注意事項
.sp
.LP
論理ホスト名が継承されます。
.sp
.LP
次のコマンドまたは関数を呼び出してホスト名を取得するユーザープログラムは、物理ホスト名ではなく論理ホスト名を取得できます。
.RS +4
.TP
.ie t \(bu
.el o
\fBhostname\fR command
.RE
.RS +4
.TP
.ie t \(bu
.el o
\fBuname\fR command
.RE
.RS +4
.TP
.ie t \(bu
.el o
\fBuname()\fR function
.RE
.RS +4
.TP
.ie t \(bu
.el o
\fBsysinfo()\fR function
.RE
.RS +4
.TP
.ie t \(bu
.el o
\fBgethostname()\fR function
.RE
.sp
.LP
他のコマンドまたは関数によってホスト名を取得するユーザープログラムは、論理ホスト名を取得することができません。
